晉代醫家葛洪與傳染病防治

魏晉南北朝最出名嘅醫家，一定係葛洪。不過古代嘅醫生無接受過現代嘅科學教育，佢地嘅救治方法千奇百怪。葛洪《肘後備急方．治傷寒時氣溫病方》提到，「若初覺頭痛，肉熱，脉洪，起一二日，便作䓗豉湯；用䓗白一虎口，豉一升，以水三升煮取一升，頓服取汗。」葛洪認為，當患上傷寒（常見病徵包括持續發燒、頭痛、疲倦、噁心、肚痛、食慾不振和便秘或腹瀉）時，要飲蔥豉湯飲到出汗......

蔥豉湯

至於霍亂（病徵可為嚴重腹瀉和嘔吐）呢種疾病，當時有啲人嘔吐完之後，因為太口渴而走去殺人(好似同某國吐口水落醫生度同一概念)葛洪認為要「以黃米五升，水一斗煮之，令得三升，清澄，稍稍飲之，莫飲餘物也。」飲黃米水，似乎係為左補充除水份以外嘅物質，但呢層我就唔太清楚了。

黃米水

麻風（影響皮膚、周圍神經等），葛洪對呢種病描述得幾仔細，指出皮膚會有蟲行嘅感覺，又會眼見垂絲景象。佢指出醫療嘅方法......係......飲酒！「苦參五斤，酒三斗漬，飲勿絕。」「大蝮蛇一枚，切，勿令傷，以酒漬之，大者一斗，小者五升。」飲苦參酒同蝮蛇酒，就可以醫好麻風啦

苦參酒

蝮蛇酒

以前嘅急性傳染肝炎，叫做「虜黃病」，病徵包括疲倦、食慾不振、噁心、嘔吐、眼白變黃、小便呈茶色或深褐色。當時葛洪的檢疫方法非常特別——驗尿。「初唯覺四體沉沉不快，須臾見眼中黃，漸至面黃及舉身皆黃。」喺呢度，葛洪講嘅病徵都幾中，病人會感覺疲累，而且眼睛見黃。我地再睇落去，「急令溺白紙，紙即如檗染者，此熱毒而入。」姐係你屙篤尿落張紙度，見黃，你就中招啦......咁全世界嘅男人應該都中左好多次。

最後，講多個寄生蟲病沙虱（唔怕密集恐懼症嘅可以search下）。葛洪提到，呢種沙虱會係落河水沖涼時，鑽入人體，而治療嘅方法，非常簡單，就係「自有山洞浴畢，當以布拭身數遍，以故帛拭之一度，乃傅粉之也。」當你沖完涼之後，要以布抹乾個身，然後用絲帛抹多野，最後搽啲爽身粉。

如果大家想知啲咩野魏晉南北朝史嘅得意野，歡迎留言啊~

推

古代中西醫都係痴撚線

明代《本草綱目·禽之二·伏翼》中，李時珍便道：「（蝙蝠）治久咳上氣，久瘧瘰癧，金瘡內漏，小兒病驚風。」

愈食愈咳
仲有蝙襠屎叫夜明砂
都係藥

輕輕一推